**假隧道**（**hood tunnel**）為將[隧道的壁面延伸至洞口外之隧道](../Page/隧道.md "wikilink")。

當[列車以高速度進入隧道時](../Page/列車.md "wikilink")，因高速度撞擊隧道內之空氣，對隧道內之空氣產生擠壓，而容易產生高壓波在隧道內以[音速向下游傳遞](../Page/音速.md "wikilink")，推擠隧道內之空氣產生流速，形成隧道內之[活塞效應](../Page/活塞效應.md "wikilink")。當此高壓波傳至隧道下游出口並衝出隧道口時，因隧道外之空間突然寬廣，此高壓波變為微壓波。該微壓波可能產生令人非常不愉悅的[微壓波噪音](../Page/微壓波噪音.md "wikilink")。為了減緩列車進入隧道產生高壓波，及減輕下游隧道口之微壓波噪音，科學家發現，將隧道口增加設計一段假隧道，有助於減輕上述之問題。

而為達減輕隧道內之壓力波強度與減輕隧道口微壓波噪音強度，假隧道可以設計在其週遭開孔、或將假隧道之斷面積設計得較隧道斷面積為大，或者將假隧道之入口處設計成傾斜。對於假隧道之設計應考量隧道之斷面積、列車行車速度、列車斷面積及列車車頭形狀等等因素，因此假隧道之設計應經過縝密之研究\[1\]。

## 另見

  - [明隧道](../Page/明隧道.md "wikilink")

## 參考文獻

## 延伸閱讀

  - 黃國倫，〈[軌道運輸與環境控制](https://archive.is/20120927150923/http://www.sinotech.org.tw/forum/doc%5Cforum%5C96009.pdf)〉，《土木水利，第34卷第3期》，2007年6月
  - 黃國倫，〈[列車進入長隧道之微波噪音分析](http://www.sinotech.org.tw/journal/)〉，《中興工程第97期》，2007年10月。

[Category:空氣污染](../Category/空氣污染.md "wikilink")
[Category:隧道](../Category/隧道.md "wikilink")
[Category:空氣動力學](../Category/空氣動力學.md "wikilink")

1.  TOAPITS， 《TOAPITS Tunnel Ventilation Research Center》